% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-3}
def addition(p):
    v1 = depiler(p)
    v2 = depiler(p)
    empiler(p, v1+v2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-4}
p = pile_vide()
empiler(p,3)
empiler(p,5)
addition(p)
empiler(p,7)
multiplication(p)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2a}
SELECT Nom, Prenon FROM Clients
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2b}
SELECT Telephone FROM Clients WHERE Nom = 'Hopper' AND Prenom = 'Grace'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
SELECT NumChambre
FROM Reservations
WHERE date(DateArr) <= date('2020-12-28') AND date(DateDep) > date('2020-12-28')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4a}
UPDATE Chambres
SET Prix = 75
WHERE NumChambre = 404
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4b}
SELECT Reservations.NumChambre
FROM Reservations
JOIN Clients ON Reservations.NumClient = Clients.NumClient
WHERE Prenom = 'Edgar' AND Nom = 'Codd'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2}
fonction taille(a)
    si a est null alors
        renvoyer 0
    sinon
        renvoyer 1 + filsgauche(a) + filsdroit(a)
    fin si
fin fonction
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3b}
fonction mystereABR(a, n)
    si a est null alors
        renvoyer Faux
    sinon si billet(a) vaut n alors
        renvoyer Vrai
    sinon si billet(a) strictement inférieur à n alors
        renvoyer mystereABR(filsgauche(a))
    sinon
        renvoyer mystereABR(filsdroit(a))
    fin si
fin fonction
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-1}
def autre(x):
    if x == 0:
        return 1
    if x == 1:
        return 0
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2a}
def nbValeurs(li, v):
    nb_colonne = 10
    cpt = 0
    for i in range(nb_colonne):
        if grille[li][i] == v:
            cpt = cpt + 1
    return cpt
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2b}
def regle1(li):
    nb_colonne = 10
    v = -1
    if nbValeurs(li, 0) == 5:
        v = 1
    if nbValeurs(li, 1) == 5:
        v = 0
    if v != -1:
        for i in range(nb_colonne):
            if grille[li][i]== -1:
                grille[li][i] = v
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-3}
def regle3(li):
    for col in range(8):
        if grille[li][col] == grille[li][col+2] and grille[li][col+1] == -1:
            grille[li][col+1] = autre(grille[li][col])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-4}
def convert(L):
    numbit = len(L)-1
    s = 0
    for n in L:
        s = s + n*2**(numbit)
        numbit = numbit - 1
    return s
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Mayotte - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Mayotte - mai 2022 - sujet 2 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Piles}{\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (1) at (0,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline
\tabularnewline
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\node (2) at (2.5,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline
\tabularnewline
12
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\node (3) at (5,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline
4
\tabularnewline
12
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\node (4) at (7.5,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
5
\tabularnewline
4
\tabularnewline
12
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\node (5) at (10,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline
20
\tabularnewline
12
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\node (6) at (12.5,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\tabularnewline
\tabularnewline
32
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{p}
\tabularnewline
\multicolumn{1}{c}{\phantom{196}}
\end{tabular}}};
\draw (6.25,-1.5) node{\textit{Schéma descriptif des différentes étapes d'exécution}};
\draw[->] (1.north east) to[bend left=30] node[above]{\texttt{12}} (2.north west);
\draw[->] (2.north east) to[bend left=30] node[above]{\texttt{4}} (3.north west);
\draw[->] (3.north east) to[bend left=30] node[above]{\texttt{5}} (4.north west);
\draw[->] (4.north east) to[bend left=30] node[above]{\texttt{$\times$}} (5.north west);
\draw[->] (5.north east) to[bend left=30] node[above]{\texttt{+}} (6.north west);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction \texttt{top} renvoie la valeur au sommet de la pile. Donc, La variable \texttt{temp} contient la valeur \texttt{25}.
\item On a la pile suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
25
\tabularnewline
3
\tabularnewline
7
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Le code suivant convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1-4}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item Le couple \texttt{(NumClient, NumChambre)} ne peut pas jouer le rôle de clé primaire, car un client peut réserver plusieurs fois la même chambre (à des dates différentes).
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-4b}}

\newpage

\Exo{Binaire et systèmes d'exploitation}{\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Un octet correspond à $8$ bits.
\item Il est possible de coder $2^8=256$ valeurs.
\item Ces $256$ valeurs sont comprises entre $0$ et $255$.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Comme $65=2^6+2^0$, on a $65=(0100\ 0001)_2$.
\item On a directement $0011\ 1010=2^5+2^4+2^3+2^1=32+16+8+2=58$.
\item L'écriture en base $2$ de $-58$ est donnée par $1100\ 0101+0000\ 0001$, soit $1100\ 0110$.
\item La valeur binaire de $65-58$ est donc $0100\ 0001 + 1100\ 0110=0000\ 0111$ (avec $1$ en bit de retenu.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{mv ./pierre/documents/saxo.mp3 ./pierre/musiques/saxo.mp3}
\item Il faut saisir l'instruction : \texttt{mv ./pierre/bizarre ./pierre/videos}
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires de recherche}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=5cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2.5cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=2.5cm]
\begin{center}\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node {\texttt{(45,\squote AZ60\squote)}}
child{ node{\texttt{(22,\squote AZ60\squote)}}}
child{node{\texttt{(70,\squote AZ60\squote)}}
	child{ node{\texttt{(65,\squote BB54\squote)}}
		child{node{\texttt{(58,\squote BC25\squote)}}}
		child{node{\texttt{(67,\squote BC25\squote)}}}
		}
	child{ node{} edge from parent[white]}
	};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Pour obtenir la liste triée, il faut effectuer un parcours en profondeur infixe.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo4-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Cette fonction permet de rechercher un billet de numéro \texttt{n} dans un arbre \texttt{a}. Si le billet recherché est présent dans l’arbre, la fonction renvoie \texttt{Vrai} ; dans le cas contraire, la fonction renvoie \texttt{Faux}.
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo4-3b}}

\newpage

\Exo{Algorithme et programmation générale}{\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{fonction doublon(L) :\\
\hspace{0.5cm}pour tous les éléments v1 de L\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}compteur $\leftarrow$ 0\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}pour tous les éléments v2 de L\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}si v1 = v2\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}compteur $\leftarrow$ compteur + 1\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}fin si\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}fin pour\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}si compteur > 1\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}renvoyer Vrai\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}fin si\\
\hspace{0.5cm}fin pour\\
\hspace{0.5cm}renvoyer Faux\\
fin fonction}}

\end{document}